\chapter{Wykorzystane technologie}

Wybór technologii jest ważnym etapem w tworzeniu każdej aplikacji. Każda z technologii ma swoje wady i zalety. Należy przeanalizować, które rozwiązania będą odpowiednie zarówno dla programisty, jak i dla aplikacji. Podczas wyboru technologii do projektowanej aplikacji autor kierował się przede wszystkim własnym doświadczeniem i~umiejętnościami. Uwzględnił także takie aspekty, jak dobrze napisana dokumentacja, ogólnodostępność czy popularność (dzięki której można było rozwiązywać napotkane problemy z pomocą społeczności). W aplikacji wykorzystywano technologie w wersjach najnowszych w momencie pisania pracy.

\section{Główne technologie programistyczne}

\textbf {Java} -- to jeden z najpopularniejszych języków programowania. Według indeksu PYPL, bazującego na statystykach wyszukiwań w serwisie Google z~2022~r., fraza Java zajęła 2~pozycję z~po\-pularnością na poziomie 16.93\%. Język ten powstał w 1995 roku, a za jego twórcę uważa~się Jamesa Goslinga. Kody źródłowe są kompilowane do kodu bajtowego wykonywanego następnie przez maszynę wirtualną Javy. Główną jego zaletą jest wieloplatformowość. Kod może zostać napisany na dowolnym urządzeniu i po skompilowaniu uruchomiony na dowolnym urządzeniu wyposażonym w wirtualną maszynę Javy \cite{JavaDocs}. Na potrzeby aplikacji wybrano Jave w wersji 17.\\

\noindent
\textbf{Spring} -- powstał w 2003 roku, a jego pierwszym twórcą był Rod Johnson. Jest frameworkiem najchętniej wykorzystywanym przez programistów Java ze względu na swoją wszechstronność. Ma możliwość integracji z innymi technologiami backendowymi czy frontendowymi. Ponadto jest on łatwy do nauki, oraz skraca ilość pisanego kodu. Oferuje on narzędzia do tworzenia aplikacji webowych, mikroserwisów, rozwiązań chmurowych oraz wiele innych. Głównym założeniem Springa jest szybsze oraz łatwiejsze tworzenie aplikacji. Jego działanie oparte jest o tzw. Beany, które są obiektami zarządzanymi przez kontekst aplikacji Springa. Są one tworzone automatycznie przez Springa, a programista tylko wskazuje miejsce gdzie ich użyć. Nazywa się to wstrzykiwaniem zależności. Mówiąc o Springu bardzo często w domyśle mówi się o jednym z jego modułów Spring Boot, ponieważ wielu programistów nie wyobraża sobie aplikacji Springa bez niego\cite{Spring}.\\

\noindent
\textbf{Spring Boot} -- najpopularniejszy moduł Springa. Jego główną zaletą jest autokonfiguracja. Programista nie musi martwić się pisaniem skryptów konfiguracyjnych ponieważ Spring Boot wygeneruje ją sam na podstawie dostarczonych mu zależności. Ponadto zapewania skonfigurowany kontener aplikacji na uruchomienie aplikacji jednym kliknięciem\cite{SpringBootDocs}. W aplikacji wybrano wersję 2.7.4.\\

\noindent
\textbf{Spring Data JPA} -- moduł Springa ułatwiający implementacje repozytoriów bazujących na JPA. JPA to standard mapowania relacyjno-obiektowego dla języka Java. Dzięki Spring Data JPA można w łatwy sposób zaimplementować warstwę bazy danych z użyciem minimalnej ilości kodu. Repozytoria mają postać interfejsu Java i zawierają metody, które używają konwencji nazw określających sposób pracy z danymi. Samo repozytorium musi być oznaczone anotacją \texttt{@Repository} i rozszerzać interfejs \texttt{JpaRepository}~\cite{SpringDataJpaDocs}.\\

\noindent
\textbf{Spring Security} -- moduł, który w łatwy sposób pozwala na uwierzytelnianie i autoryzacje w aplikacji Java. Oferuje on m.in.\ zabezpieczenie kontrolerów poprzez ograniczenie dostępu do metod bazując na roli w systemie. W przeszłości Spring Security był konfigurowany przez długie pliki XML, które były problematyczne w odczytywaniu. Obecnie konfiguracja oparta jest na Javie, dzięki czemu jest łatwiejsza oraz czytelniejsza~\cite{SpringSecurityDocs}.\\

\noindent
\textbf{Spring Web} -- ostatni wykorzystany moduł w projektowanej aplikacji. Oferuje on tworzenie kontrolerów, które pozwalają na komunikację z innymi serwisami poprzez żądania HTTP. Kontrolery oznaczone są anotacją \texttt{@RestController}, która pod sobą ma jeszcze anotacje \texttt{@Controller} oraz\texttt{ @Component}. Serwer aplikacji wystawia endpointy ze zdefiniowanymi przez programistę adresami URL oraz dostępnymi żądaniami HTTP~\cite{SpringWebDocs}.\\

\noindent
\textbf{Angular} -- Otwarty framework do tworzenia aplikacji typu SPA, rozwijany przez firmę Google. Jego pierwsze wydanie powstało w 2016 roku. Początkowo miał być kontynuacją frameworku AngularJS. Został napisany w języku TypeScript. Oparty jest na komponentach co ułatwia skalowalność budowanej aplikacji. Jego kolejną zaletą jest łatwość i szybkość w tworzeniu aplikacji dzięki narzędziu Angular CLI~\cite{AngularDocs}. W aplikacji wykorzystano Angular w wersji~14.\\

\noindent
\textbf{TypeScript} -- język programowania, który rozszerza język JavaScript o statyczne typowanie oraz programowanie zorientowane obiektowo. Został stworzony przez firmę Microsoft w 2012 roku. TypeScript jest konwertowany do języka JavaScript dlatego każdy program napisany w~tym języku jest poprawnym programem w języku TypeScript.\\

\noindent
\textbf{CSS} -- język programowania, który definiuje w jaki sposób elementy są wyświetlanie na stronie WWW. Został stworzony w 1996 roku przez firmę W3C. Jego celem było także rozdzielenie struktury dokumentu od jego formy prezentacji.\\

\noindent
\textbf{HTML} -- język znaczników, używany do tworzenia dokumentów hipertekstowych. Definiuje, jakie informacje są wyświetlane na stronie WWW. Obecnie najnowszą wersją HTML jest wersja 5.\\

\noindent
\textbf{MySQL} -- jeden z najpopularniejszych systemów zarządzania relacyjnymi bazami danych. Jest wspierany przez firmę Oracle, a jego pierwsze wydanie miało miejsce w 1995 roku. Oferuje on bardzo wysoką wydajność dzięki czemu może bez problemu obsługiwać dużą ilość zapytań. Oprócz tego jest uniwersalny i dostępny na wielu systemach operacyjnych.\\

\noindent
\textbf{Git} -- jest najpopularniejszym systemem kontroli wersji. Jego twórcą był Linus Torvalds, a~pierwsza wersja została wydana w 2005 roku. Jego głównymi zaletami są efektywność w~pracy nad dużymi projektami, możliwość pracy na lokalnym repozytorium oraz wsparcie dla pracy na kilku gałęziach.\\

\section{Biblioteki}
\noindent
\textbf{Angular Material} -- biblioteka komponentów angularowych, które są wysokiej jakości, przetestowane oraz łatwe w użyciu. Oferuje m.in.\ tabele, ikony, przyciski i wiele innych. Komponenty są modyfikowalne według specyfikacji.\\

\noindent
\textbf{Lombok} -- biblioteka Javy, która ułatwia tworzenie klas. Dzięki zastosowaniu anotacji można pominąć implementację getterów, setterów oraz konstruktorów, dzięki czemu tworzony kod jest krótszy oraz bardziej czytelny. Pominięte metody zostaną wygenerowane automatycznie na etapie kompilacji. \\

\noindent
\textbf{JUnit} -- biblioteka do testów jednostkowych. Aktualnie najnowszą wersją jest JUnit 5. Składa się z 3 komponentów:
\begin{itemize}
\item JUnit Platform -- platforma do uruchamiania testów,
\item JUnit Jupiter -- oferuje API do pisania testów jednostkowych,
\item JUnit Vintage -- oferuje API do uruchamiania testów napisanych w starszych wersjach JUnit.\\
\end{itemize}

\noindent
\textbf{Mockito} -- biblioteka ułatwiająca testowanie kodu, pozwalająca tworzyć tzw.\ mocki imitujące rzeczywiste obiekty. Mocki pozwalają na zmianę zachowania obiektów oraz weryfikację wywołań ich metod.\\

\noindent
\textbf{Flyway} -- pozwala na wersjonowanie bazy danych. Flyway tworzy w bazie danych tabelę z~historią uruchomionych skryptów. Skrypty te są uruchamiane wraz ze startem aplikacji o ile nie znajdują się w tabeli.\\

\noindent
\textbf{JJWT} -- biblioteka oferująca wsparcie JWT dla wirtualnej maszyny Javy.\\

\section{Narzędzia}

\noindent
\textbf{Intellij IDEA} -- zintegrowane środowisko programistyczne od firmy JetBrains, które przyśpiesza pisanie kodu w języku Java oraz dzięki wbudowanym funkcjom ułatwia tworzenie aplikacji. Zawiera szybki kompilator oraz wsparcie dla Javy 8.\\

\noindent
\textbf{SonarLint} -- plugin do Intellij IDEA, który podczas pisania kodu znajduje błędy w programie oraz złe praktyki programowania. Ponadto informuje, jak rozwiązać te problemy.\\

\noindent
\textbf{Apache Maven} -- narzędzie do automatycznego budowania projektu dla języka Java. Plik konfiguracyjny ma postać XML'a i nosi nazwę \texttt{pom.xml}. Budowanie projektu oparte jest na cyklach. Domyślnie cykle wyglądają następująco:
\begin{itemize}
\item \texttt{Validate} -- przeprowadza weryfikacje projektu i sprawdza, czy wymagane informacje są dostępne,
\item \texttt{Compile} -- kompiluje kody źródłowe,
\item \texttt{Test} -- przeprowadza testy jednostkowe,
\item \texttt{Package} -- tworzy archiwum ze skompilowanych źródeł gotowe do dystrybucji, np. plik~\texttt{.jar},
\item \texttt{Verify} -- sprawdza czy projekt spełnia kryteria jakości,
\item \texttt{Install} -- instaluje archiwum w lokalnym repozytorium,
\item \texttt{Deploy} -- kopiuje archiwum do zdalnego repozytorium.\\
\end{itemize}

\noindent
\textbf{Angular CLI} -- jest narzędziem dostępnym z poziomu linii komend. Zawiera zestaw komend, które ułatwiają tworzenie aplikacji w Angularze. Najpopularniejsze komendy:
\begin{itemize}
\item \texttt{ng build} -- buduje finalną wersję aplikacji,
\item \texttt{ng serve} -- uruchamia aplikację,
\item \texttt{ng generate} -- generuje plik w zależności od wybranej opcji (np.\ komponent, serwis),
\item \texttt{ng test} -- uruchamia testy jednostkowe,
\item \texttt{ng e2e} -- uruchamia testy funkcjonalne.\\
\end{itemize}

\noindent
\textbf{Visual Studio Code} -- edytor kodu źródłowego, który oferuje kolorowanie składni. Wykorzystywany chętnie do pisania kodu aplikacji frontendowych.\\

\noindent
\textbf{DBeaver} -- narzędzie do administrowania bazą danych, które wspiera najpopularniejsze systemy zarządzania bazą danych.\\

\noindent
\textbf{Postman} -- aplikacja narzędziowa, pozwalająca na wysyłanie żądań HTTP. Służy, m.in., do testowania API.\\


