\chapter{Podsumowanie}

\section{Efekt końcowy}
Efektem kilkumiesięcznej pracy jest aplikacja internetowa, w składzie której wyróżniono warstwę prezentacji oraz warstwę dostępu do danych. Dzięki wykorzystaniu popularnych narzędzi oraz nowoczesnych technologii oraz wykorzystanym wzorcom projektowym możliwy dalszy rozwój aplikacji nie powinien sprawiać problemów. Celem pracy było przede wszystkim ułatwienie współpracy pomiędzy trenerem personalnym a podopiecznym. Cel ten osiągnięto.

Zaprojektowana aplikacja oferuje szereg zaplanowanych funkcji. Wszystkie zdefiniowane wymagania, zarówno funkcjonalne jak i niefunkcjonalne, zostały spełnione. Ponadto przeprowadzono testy, które pozwoliły na sprawdzenie poprawności implementacji.

\section{Możliwy dalszy rozwój aplikacji}
Aplikacja ma duży potencjał do rozwoju. Analizując istniejące rozwiązania można stwierdzić, że jest zapotrzebowanie na tego typu aplikacje. Zaprojektowana aplikacja oferuje podstawowy zakres funkcjonalności oferujący m.in.\ komunikacje między trenerem a podopiecznym. Dodatkowe funkcje, które można byłoby zaimplementować, to:
\begin{itemize}
\item tworzenie własnego bloga wstawiający posty na swoim profilu, które mogą być przeglądane przez innych użytkowników,
\item prowadzenie dziennika treningowego przez podopiecznego, w którym będą znajdowały się informacje odnośnie przeprowadzonego treningu,
\item tworzenie planu dietetycznego dla podopiecznego przez trenera,
\item tworzenie i wysyłanie raportu o postępach podopiecznego do trenera,
\item możliwość obserwowania użytkowników, których posty będą wyświetlane na stronie głównej.
\end{itemize}


Obecnie bezpieczeństwo danych w internecie jest bardzo ważną kwestią. Jest to kolejny punkt, w którym można byłoby rozwinąć aplikację. Aplikacja ogranicza dostęp do poszczególnych funkcji według roli oraz szyfruje hasło zapisane w bazie danych. Jednak wysyłając odpowiednie żądania możliwe jest uzyskanie niektórych informacji o użytkowniku.

Kolejną możliwością rozwoju jest przystosowanie aplikacji dla urządzeń mobilnych. Obecnie aplikacja nie jest responsywna, co powoduje utrudnione korzystanie z niej dla użytkowników mobilnych.