\chapter{Wstęp}
\section{Wprowadzenie}
Branża fitness pomimo ostatniego kryzysu spowodowanego pandemią COVID-19 i ograniczoną dostępnością do siłowni nadal ma się bardzo dobrze.

Na siłownię zapisuje się coraz więcej osób, którzy chcą poprawić swoją sprawność fizyczną. Niestety dla wielu z nich jest to coś zupełnie obcego. Nie wiedzą od czego zacząć przychodząc na pierwszy trening, a także w jaki sposób powinni ćwiczyć, przez co spowalniają swoje postępy.

Jednym z rozwiązań jest skorzystanie z usług trenera personalnego, który pomoże poprowadzić nas w tej przygodzie. Pomoc może obejmować zarówno rozpisanie planu treningowego, jak i przeprowadzenie razem z nami treningu na siłowni w celu nauki poprawnej techniki ćwiczeń. Niemniej jednak, często znalezienie odpowiedniego trenera dla siebie, a także kontakt z nim bywa nie lada wyzwaniem.
\section{Cel pracy}
Celem pracy jest zaprojektowanie oraz zaimplementowanie systemu informatycznego z poziomu okna przeglądarki internetowej. System ten ma wspierać lokalną społeczność w znalezieniu w swojej okolicy trenera personalnego do współpracy, a także w organizowaniu i przeprowadzaniu treningów fitness. Ponadto serwis ma oferować atlas ćwiczeń dzięki któremu użytkownicy będą mogli zarówno poszerzyć swoją wiedzę na temat danego ćwiczenia, jak i techniki.
\section{Zakres pracy}
Zakres pracy obejmuje opracowanie architektury budowanej aplikacji, z wyróżnieniem warstwy prezentacji (frontend) oraz warstwy dostępu do danych (backend), a także ich implementacja. Należy także zaplanować oraz przeprowadzić testy aplikacji

W osiągnięciu celu pomoże wykorzystanie nowoczesnych technologii programistycznych, takich jak Java, Spring Boot, Angular czy MySQL. 
